\documentclass[oneside,openany,phd]{TMU-Thesis}


% ==================== structure/preamble.tex ====================
% مشخصات پایان‌نامه را در فایلهای faTitle و enTitle وارد نمایید.
% در اینجا برای یکپارچگی، همینجا وارد می‌کنیم

% مشخصات فارسی
\university{تربیت مدرس}
\faculty{مهندسی برق و کامپیوتر}
\department{گروه هوش مصنوعی و رباتیکز}
\subject{مهندسی کامپیوتر}
\field{مهندسی نرم‌افزار}
\credits{---} % در رساله دکتری معمولا به صورت واحدی ذکر نمی‌شود یا فیلد خالی است
\title{یادگیری تقویتی عمیق با شکل‌دهی تصادفی پاداش برای مدیریت عدم قطعیت در سیستم‌های خودوفقی}
\firstsupervisor{دکتر ...}
% \secondsupervisor{استاد راهنمای دوم}
\firstadvisor{دکتر ...}
% \secondadvisor{استاد مشاور دوم}
\name{علیرضا}
\surname{کاویانی‌فر}
\studentID{...}
\thesisdate{بهمن ۱۴۰۴}

% مشخصات انگلیسی
\latinuniversity{Tarbiat Modares University}
\latinfaculty{Faculty of Electrical and Computer Engineering}
\latinsubject{Computer Engineering}
\latinfield{Software Engineering}
\latintitle{Randomized Reward-Shaped Deep Reinforcement Learning for Managing Uncertainty in Self-Adaptive Systems}
\firstlatinsupervisor{Dr. ...}
\firstlatinadvisor{Dr. ...}
\latinname{Alireza}
\latinsurname{Kavianifar}
\latinthesisdate{February 2026}
\latinkeywords{Self-Adaptive Systems, Deep Reinforcement Learning, Randomized Reward Shaping, Uncertainty Management, Formal Verification, UPPAAL-SMC}

% فراخوانی بسته‌ها و دستورات استاندارد
\input{commands}

% تنظیمات اختصاصی برای فهرست مطالب (TOC)
\setcounter{secnumdepth}{3}
\setcounter{tocdepth}{3}

\raggedbottom

% تنظیمات نقطه‌چین برای فهرست مطالب
\usepackage{tocloft}
\providecommand{\cftchapdotfill}{\cftdotfill{\cftdotsep}}
\providecommand{\cftsecdotfill}{\cftdotfill{\cftdotsep}}
\providecommand{\cftsubsecdotfill}{\cftdotfill{\cftdotsep}}


% تنظیمات سربرگ برای رفع مشکل نمایش حروف فارسی (جعبه‌های خالی)
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{\thepage}
\fancyhead[R]{\small\leftmark}
\renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{\chaptername\ \thechapter.\ #1}{}}
\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{\thesection.\ #1}}
% حذف حالت ایتالیک/کج که باعث به هم ریختگی فونت فارسی در سربرگ می‌شود
\let\oldheadrule\headrule
\renewcommand{\headrule}{\oldheadrule}
\fancyhead[R]{\small\nouppercase{\leftmark}}



\begin{document}
\AutoPersianDigits
\setstretch{1.5}

\setcounter{chapter}{0}

\chapter{کلیات}

\section{مقدمه}

در حوزه مهندسی سیستم‌های نرم‌افزاری معاصر، پیچیدگی به‌عنوان یکی از بارزترین ویژگی‌ها خودنمایی می‌کند. محیط عملیاتی پویا نقشی محوری در شکل‌دهی به این پیچیدگی دارد و سیستم‌ها را ناگزیر می‌سازد تا با شرایط نامشخصی که اغلب تنها پس از عملیاتی شدن بروز می‌یابند، مقابله کنند. 

در سال‌های اخیر، ظهور معماری‌های توزیع‌شده، رایانش ابری، اینترنت اشیاء (\lr{IoT}) و سیستم‌های فیزیکی-سایبری، ابعاد جدیدی از پیچیدگی محاسباتی و عدم قطعیت‌های زمان اجرا را به همراه داشته است. آمار و گزارش‌های صنعتی نشان می‌دهند که خرابی و توقف غیرمنتظره سیستم‌های نرم‌افزاری در مقیاس صنعتی، هزینه‌های سرسام‌آوری را تحمیل می‌کند \cite{gartner2014downtime}. به عنوان مثال، در زیرساخت‌های ابری بزرگ مقیاس، هر دقیقه توقف خدمات (\lr{downtime}) می‌تواند تا هزاران دلار ضرر مالی مستقیم و آسیب جدی به اعتبار برندها به همراه داشته باشد \cite{gartner2014downtime}. از سوی دیگر، در شبکه‌های حسگر بی‌سیم و اینترنت اشیاء صنعتی، افزایش ناگهانی تداخل امواج یا رانش مفهومی در کانال‌های ارتباطی می‌تواند نرخ هدررفت داده‌ها را به شدت افزایش دهد. در چنین سناریوهایی، نرخ خطای قابل قبول بسیار کوچک است و سیستم‌ها باید بلافاصله خود را با محیط تطبیق دهند. این موضوع نشان می‌دهد که مدیریت عدم قطعیت در سیستم‌های نوین، یک چالش دانشگاهی محض نیست، بلکه یک ضرورت عملی و فوری در صنایع مختلف به شمار می‌رود.

سیستم‌های نرم‌افزاری سنتی که مبتنی بر پیکربندی‌های ایستا در زمان طراحی یا قواعد ثابت زمان اجرا (نظیر دستورات شرطی ساده «اگر-آنگاه») هستند، فاقد انعطاف‌پذیری لازم برای پاسخ‌گویی به نوسانات پویای محیطی می‌باشند. در این سیستم‌ها، تمامی شرایط عملیاتی و رفتارهای سیستم باید در زمان طراحی پیش‌بینی شوند. با این حال، در محیط‌های پیچیده واقعی، فرضیات زمان طراحی همواره نقض می‌شوند. برای نمونه، در سیستم‌های هوشمند مدیریت ترافیک شهری یا کنترل مسیریابی شبکه‌های نسل پنجم (\lr{5G})، تغییرات پویای حجم داده‌ها، نوسان بار ترافیکی و خرابی‌های ناگهانی سخت‌افزاری موجب شکست قوانین ایستای زمان طراحی می‌شوند. سیستم‌هایی که بر قواعد سخت‌گیرانه زمان طراحی تکیه می‌کنند، در سناریوهای خارج از پیش‌بینی‌های اولیه با زوال عملکرد یا توقف کامل مواجه می‌شوند.

به منظور غلبه بر این محدودیت‌ها، سیستم‌های خودوفق (\lr{SAS}) به عنوان یک پارادایم اساسی در مهندسی نرم‌افزار نوین ظهور کردند. این سیستم‌ها مجهز به حلقه‌های بازخوردی خودمختار هستند که به سیستم اجازه می‌دهند تا به طور پیوسته وضعیت درونی و بیرونی خود را پایش کرده، انحرافات از اهداف تعیین‌شده را تحلیل کرده، تغییرات بهینه را برنامه‌ریزی و در نهایت در زمان اجرا اعمال نمایند. 

ایده اولیه این رویکرد به کارهای بنیادین شرکت \lr{IBM} در سال ۲۰۰۳ تحت عنوان رایانش خودمختار توسط کیفارت و چس \cite{kephart2003vision} بازمی‌گردد. در ادامه، اوریزی و همکاران (۱۹۹۹) \cite{oreizy1999architecture} یکی از نخستین رویکردهای معماریمحور برای سیستم‌های خودوفق را معرفی کردند که بر استفاده از مدل‌های زمان اجرا برای هدایت تصمیمات وفقی تأکید داشت. همچنین چنگ و همکاران (۲۰۰۹) \cite{cheng2009software} در نقشه‌راه تحقیقاتی مهندسی نرم‌افزار برای سیستم‌های خودوفق، بر اهمیت مدل‌های خودمختار زمان اجرا، مدیریت عدم قطعیت و تضمین‌های کیفیت تأکید نمودند. ادغام حلقه‌های کنترلی خودمختار با تکنیک‌های تصمیم‌گیری هوشمند، سنگ بنای سیستم‌های خودوفق مدرن را شکل می‌دهد.

\section{اهداف رساله}

این رساله در راستای تکمیل شکاف‌های تحقیقاتی پیشین \cite{cheng2009software} و پاسخ به چالش‌های حل‌نشده، یک هدف اصلی و سه هدف فرعی را دنبال می‌کند:

\paragraph{هدف اصلی:}
\textbf{توسعه و اعتبارسنجی روش یادگیری تقویتی عمیق با شکل‌دهی تصادفی پاداش (\lr{RS-DRL}) به‌گونه‌ای که بر مشکل بنیادین گیرافتادن در بهینه‌های محلی در فضاهای وفقی گسسته و بزرگ غلبه کند. این روش سیستم‌های خودوفقی را قادر می‌سازد تا بدون نیاز به بازآموزی پرهزینه و اخلال‌گر، عملکردی نزدیک به بهینه را به‌طور پیوسته در شرایط عدم قطعیت محیطی حفظ نمایند.}

این هدف اصلی، هسته‌ی نوآوری رساله (مکانیزم شکل‌دهی تصادفی پاداش) را مستقیماً به چالش اساسی شناسایی‌شده در بیان مسئله پیوند می‌دهد.

\paragraph{اهداف فرعی:}
در راستای تحقق هدف اصلی، اهداف فرعی زیر تعریف شده‌اند:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{طراحی معماری مقیاس‌پذیر و یکپارچه:} ایجاد معماری مدولاری که عامل \lr{RS-DRL} را به‌طور ناهمگام با حلقه‌ی خودمختار \lr{MAPE-K} ادغام نموده و امکان اعتبارسنجی صوری تصمیمات پیش از اجرا را فراهم آورد. این هدف تضمین می‌کند که راهکار پیشنهادی نه تنها هوشمند، بلکه قابل‌اعتماد و قابل‌استقرار در سیستم‌های زمان‌اجرای واقعی باشد.
    
    \item \textbf{مدیریت کارآمد فضاهای وفقی گسسته با ابعاد بسیار بزرگ:} نشان دادن این که روش \lr{RS-DRL} قادر است در سیستم‌هایی با فضای وفقی تا ۴۰۹۶ گزینه (مانند \lr{DeltaIoTv2})، بدون افت محسوس عملکرد, گزینه‌های بهینه یا نزدیک به بهینه را در زمان کوتاه انتخاب کند. این هدف، مقیاس‌پذیری عملی راهکار را برای کاربردهای دنیای واقعی اثبات می‌نماید.
    
    \item \textbf{ارزیابی تجربی جامع و اثبات برتری آماری:} مقایسه‌ی کمی دقیق روش \lr{RS-DRL} با روش‌های پیشرفته‌ی موجود (شامل \lr{$\epsilon$-greedy DQN}، \lr{HER}، \lr{Soft HER}، \lr{DLASER} و \lr{ML4EAS}) از نظر عملکرد مجانبی، سرعت همگرایی، و بهینه‌سازی چندهدفه، همراه با ارائه‌ی تحلیل‌های آماری معنی‌دار (مانند \lr{t-test} و فواصل اطمینان) برای تصدیق برتری روش پیشنهادی.
\end{enumerate}

\section{چالش‌ها}

چالش‌ها و منابع عدم قطعیت در سیستم‌های مختلف به شکل‌های گوناگونی بروز می‌یابند. به‌عنوان مثال، در سیستم‌های مستقر در محیط‌های پویا نظیر برنامه‌های اینترنت اشیا (\lr{IoT}) در شهرهای هوشمند، تغییرات آب و هوایی تأثیر قابل توجهی می‌گذارد. همچنین محیط‌های ابری با تقاضای منابع متغیر، امنیت سایبری با تهدیدات نوظهور و مداوم، تجارت الکترونیک و شبکه‌های اجتماعی با رفتار غیرقابل پیش‌بینی کاربران، و سیستم‌های توزیع‌شده با تأخیر شبکه، خرابی سخت‌افزار و تغییرات زیرساختی روبه‌رو هستند.

هنگامی که سیستم با فضای وفقی گسترده و گزینه‌های متعدد تغییر مواجه می‌شود، انتخاب گزینه‌ای وفقی که با اهداف سیستم همسو باشد، از نظر محاسباتی بسیار پرهزینه و دشوار، و در برخی موارد تقریباً غیرممکن می‌گردد.

روش‌های موجود برای مدیریت عدم قطعیت در سیستم‌های خودوفقی با محدودیت‌های قابل‌توجهی مواجه هستند. به‌عنوان مثال، روش‌های مبتنی بر یادگیری ماشین نیازمند داده‌های آموزشی برچسب‌دار هستند که نمایانگر محیط سیستم باشند. به دست آوردن چنین داده‌هایی در زمان طراحی به دلیل عدم قطعیت فراوان بسیار دشوار است. از طرفی، روش‌های مبتنی بر جستجو (مانند الگوریتم‌های صعود تپه و الگوریتم‌های ژنتیک) با مشکلات مقیاس‌پذیری مواجه هستند و عملکرد آن‌ها با تغییر شرایط محیطی دچار افت محسوس می‌شود.

یادگیری تقویتی عمیق (\lr{DRL}) علیرغم قدرت بالا، خود با چالش‌های اساسی نظیر گیرافتادن در بهینه‌های محلی مواجه است. این چالش در سیستم‌هایی با فضای وفقی گسسته و بزرگ به‌مراتب تشدید می‌شود؛ زیرا هرچه تعداد گزینه‌های وفقی بیشتر باشد، احتمال همگرایی مدل به راه‌حل‌های بهینه‌ی محلی به جای بهینه‌های سراسری افزایش می‌یابد و کاوش کافی در فضای عمل دشوارتر می‌گردد. بهینه‌های محلی به راه‌حل‌هایی اشاره دارند که تنها در یک منطقه محدود از فضای مسئله بهینه هستند و به صورت سراسری بهترین راه‌حل ممکن محسوب نمی‌شوند. در زمینه \lr{DRL}، این بدان معناست که مدل ممکن است سیاستی را یاد بگیرد که تحت شرایط خاص به خوبی عملکرد مناسبی دارد، اما در صورت تغییر محیط قادر به تعمیم‌پذیری و حفظ عملکرد مطلوب نیست.

علاوه بر این، آموزش مجدد یا بازآموزی (\lr{Retraining}) مدل در زمان اجرا فرآیندی پرهزینه است. بازآموزی شامل مراحل متعددی مانند جمع‌آوری داده‌های جدید، ارزیابی مجدد ساختار و پارامترهای مدل، و تست مدل به‌روزشده برای اطمینان از عملکرد بهتر آن نسبت به نسخه قبلی است. در طول این فرآیند، سیستم ممکن است به صورت غیربهینه عمل کند که در سیستم‌های حیاتی، این دوره عملکرد نامطلوب می‌تواند پیامدهای جبران‌ناپذیری به همراه داشته باشد.

\section{بیان مساله}

به طور خلاصه، سیستم‌های خودوفقی مدرن در محیط‌های پویا و غیرقابل‌پیش‌بینی نظیر شبکه‌های اینترنت اشیاء، رایانش ابری و شهرهای هوشمند عمل می‌کنند. این سیستم‌ها اغلب با فضاهای وفقی گسسته و بزرگ مواجه هستند که می‌تواند شامل صد‌ها یا هزاران گزینه پیکربندی مختلف باشد (برای مثال، شبکه حسگر \lr{DeltaIoTv2} \cite{gerostathopoulos2019deltaiot} دارای ۴۰۹۶ گزینه وفقی است). مدل‌های سنتی یادگیری تقویتی عمیق (\lr{DRL}) که برای تصمیم‌گیری در این فضاها به کار گرفته می‌شوند، با دو چالش بنیادین مواجه‌اند.
از یک سو، \textbf{گیرافتادن در بهینه‌های محلی} مشکل اساسی است؛ الگوریتم‌هایی مانند \lr{$\epsilon$-greedy DQN} به دلیل ماهیت کاوشگری محدود خود، اغلب در نقاط بهینه محلی متوقف می‌شوند و قادر به کشف سیاست‌های سراسری بهینه نیستند \cite{du2023alleviating} و این مشکل در فضاهای وفقی بزرگ به مراتب حادتر می‌شود.
از سوی دیگر، \textbf{نیاز به بازآموزی مکرر و پرهزینه} چالش دیگری را تشکیل می‌دهد؛ در مواجهه با تغییرات محیطی (رانش مفهومی \cite{gheibi2024dealing})، مدل‌های سنتی نیاز به بازآموزی کامل دارند که این فرآیند زمان‌بر و محاسباتی سنگین است و در طول دوره بازآموزی، سیستم عملکرد نامطلوبی از خود نشان می‌دهد که در سیستم‌های حیاتی می‌تواند پیامدهای جبران‌ناپذیری به همراه داشته باشد.

روش‌های پیشرفته‌تری مانند \lr{HER} \cite{andrychowicz2017her} و \lr{Soft HER} \cite{he2020softher} نیز اگرچه در حوزه محیط‌های هدف‌محور موفق بوده‌اند، اما برای سیستم‌های خودوفقی با اهداف مبهم و آستانه‌ای (مانند بهینه‌سازی همزمان مصرف انرژی، تأخیر و تلفات بسته) طراحی نشده‌اند و نمی‌توانند بدون دانش دامنه خاص عمل کنند. بنابراین، مسئله اصلی این رساله را می‌توان به صورت زیر فرموله کرد:

\begin{center}
\textbf{طراحی روش یادگیری تقویتی عمیق که (۱) بدون نیاز به بازآموزی مکرر و پرهزینه، از بهینه‌های محلی در فضاهای وفقی گسسته و بزرگ (تا ۴۰۹۶ گزینه) عبور کند، (۲) قابلیت تعمیم‌پذیری به شرایط محیطی متغیر را داشته باشد، و (۳) مستقل از دانش دامنه خاص عمل کند.}
\end{center}

\subsection*{فرمول‌بندی ریاضی مختصر مساله}

برای درک عمیق‌تر چالش‌های تصمیم‌گیری در سیستم‌های خودوفق، در این بخش مسئله تطبیق زمان اجرا را به صورت ریاضی فرمول‌بندی می‌کنیم. این فرمول‌بندی سطح بالا مبنایی برای ارائه جزئیات کامل در فصل دوم خواهد بود.

\paragraph{تعریف فضای وفقی:}
فضای وفقی سیستم شامل مجموعه‌ای متناهی از گزینه‌های پیکربندی یا اعمال وفقی گسسته است که با $\mathcal{A}$ نشان داده می‌شود:
\begin{equation}
\mathcal{A} = \{a_1, a_2, \ldots, a_n\}, \quad n \leq 4096
\end{equation}
هر گزینه $a_i \in \mathcal{A}$ نمایانگر یک پیکربندی شبکه، توزیع منابع، یا پهنای باند اختصاص‌یافته در یک لحظه مشخص است. در این تحقیق، ابعاد فضای وفقی تا مقیاس بزرگ ($n=4096$) مورد بررسی قرار گرفته است.

\paragraph{مدل فرآیند تصمیم‌گیری مارکوف:}
مسئله تطبیق را به صورت یک فرآیند تصمیم‌گیری مارکوف (\lr{MDP}) مدل‌سازی می‌کنیم \cite{puterman1994markov, sutton2018reinforcement}. فضای حالت $\mathcal{S}$ وضعیت‌های سیستم و شرایط تداخل محیطی را پوشش می‌دهد. در هر گام زمانی $t$، عامل وفقی بر اساس سیاست تطبیق خود $\pi(a|s)$، اقدامی مانند $a_t \in \mathcal{A}$ را در حالت $s_t \in \mathcal{S}$ انتخاب می‌کند که منجر به انتقال به حالت بعدی $s_{t+1}$ و دریافت پاداش بازخوردی $R(s_t, a_t)$ می‌گردد.

\paragraph{تابع هدف:}
هدف نهایی عامل، پیدا کردن یک سیاست بهینه تطبیق $\pi^*$ است که امید ریاضی مجموع پاداش‌های تنزیل‌شده بلندمدت سیستم را بیشینه کند:
\begin{equation}
\max_{\pi} \mathbb{E}\left[ \sum_{t=0}^{\infty} \gamma^t R(s_t, a_t) \right]
\end{equation}
که در آن $\gamma \in [0, 1)$ نرخ تنزیل پاداش‌های آتی است.

\paragraph{قیود عملیاتی مسئله:}
سیاست استخراج‌شده $\pi^*$ باید تحت سه قید عملیاتی و بنیادین زیر بهینه‌سازی شود:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{قید خروج از بهینه‌های محلی بدون بازآموزی:} عامل یادگیرنده باید قادر باشد بدون ایجاد اخلال در سیستم در قالب بازآموزی مکرر در زمان اجرا، از نقاط بهینه محلی عبور کند.
    \item \textbf{قید مقیاس‌پذیری زمانی:} زمان پاسخ محاسباتی برای انتخاب عمل بهینه $a^* \in \mathcal{A}$ در زمان اجرا باید بسیار ناچیز و در حد میلی‌ثانیه باشد تا به سرعت به رانش مفهومی پاسخ داده شود.
    \item \textbf{قید استقلال از دانش دامنه:} مکانیزم کاوشگری عامل نباید به فرمول‌بندی پاداش‌های دقیق و متکی بر دانش تخصصی مهندسان دامنه وابسته باشد و باید به طور خودمختار رفتار کاوشگری بهینه را هدایت کند.
\end{enumerate}

\section*{پیشینه و شکاف تحقیقاتی}

اگرچه کارهای کلاسیک در حوزه سیستم‌های خودوفق زیربنای نظری این پارادایم را ایجاد کرده‌اند، اما انتخاب استراتژی تطبیق بهینه در زمان اجرا همچنان یک چالش اساسی است. در این بخش، خلاصه‌ای از پیشینه پژوهش در طراحی مکانیزم‌های تصمیم‌گیری در فضاهای وفقی بزرگ ارائه شده و شکاف‌های تحقیقاتی موجود شناسایی می‌گردد.

\subsection*{مرور دسته‌بندی‌شده رویکردهای موجود}

به طور کلی، تحقیقات صورت گرفته در ادبیات سیستم‌های خودوفق جهت هدایت فرآیند تصمیم‌گیری زمان اجرا را می‌توان به سه دسته اصلی تقسیم‌بندی نمود:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{رویکردهای مبتنی بر یادگیری ماشین سنتی:} این رویکردها از مدل‌های یادگیری نظارت‌شده یا بدون نظارت برای کاهش ابعاد فضای وفقی یا پیش‌بینی اثرات پیکربندی‌ها استفاده می‌کنند.
    \item \textbf{رویکردهای مبتنی بر جستجو:} این روش‌ها مسائل تطبیق زمان اجرا را به عنوان یک مسئله بهینه‌سازی مدل‌سازی کرده و از الگوریتم‌های اکتشافی یا جستجوی تصادفی استفاده می‌کنند.
    \item \textbf{رویکردهای مبتنی بر یادگیری تقویتی:} این مدل‌ها به عامل اجازه می‌دهند تا سیاست بهینه تطبیق را از طریق آزمون و خطا در تعامل مستقیم با محیط یاد بگیرد.
\end{enumerate}

\subsection*{محدودیت‌ها و تبیین شکاف تحقیقاتی}

هر یک از دسته‌بندی‌های فوق در مواجهه با چالش‌های زمان اجرا دارای محدودیت‌های خاصی هستند:
\begin{itemize}
    \item \textbf{محدودیت‌های روش‌های مبتنی بر یادگیری ماشین:} کویین و همکاران در پژوهش‌های خود \cite{quin2019efficient, quin2022reducing} نشان داده‌اند که این روش‌ها وابستگی شدیدی به در دسترس بودن داده‌های آموزشی برچسب‌دار با کیفیت بالا در زمان طراحی دارند. در محیط‌های به شدت نامشخص، توزیع داده‌های محیطی زمان اجرا با توزیع فرضی زمان طراحی تفاوت دارد که منجر به پدیده رانش مفهومی (\lr{Concept Drift}) \cite{gheibi2024dealing} و در نتیجه افت شدید دقت پیش‌بینی مدل‌ها می‌گردد.
    \item \textbf{محدودیت‌های روش‌های مبتنی بر جستجو:} کوکر (۲۰۱۵) \cite{coker2015sass} و کینیر و همکاران (۲۰۱۸، ۲۰۲۱) \cite{kinneer2018managing, kinneer2021information} نشان داده‌اند که اگرچه الگوریتم‌های بهینه‌سازی تصادفی کارایی مناسبی در فضاهای وفقی کوچک دارند، اما در فضاهای وفقی گسسته و بزرگ (با صدها یا هزاران پیکربندی) دچار مشکل مقیاس‌پذیری و تأخیر محاسباتی بسیار بالا در زمان اجرا می‌شوند. در چنین فضاهایی، اجرای جستجو در زمان تطبیق با محدودیت‌های زمانی شدید سیستم همخوانی ندارد.
    \item \textbf{محدودیت‌های روش‌های یادگیری تقویتی سنتی:} رویکردهای مبتنی بر یادگیری تقویتی عمیق سنتی (نظیر الگوریتم‌های \lr{DQN} با مکانیزم‌های کاوش متداول مانند \lr{$\epsilon$-greedy}) به دلیل محدودیت کاوشگری خود، در فضاهای بزرگ به شدت مستعد گیرافتادن در بهینه‌های محلی هستند \cite{kim2009reinforcement, metzger2022realizing}. عبور از این نقاط بهینه محلی معمولاً نیازمند فرآیندهای پرهزینه و زمان‌بر بازآموزی (\lr{Retraining}) در زمان اجرا است که موقتاً ثبات عملکرد سیستم را مختل می‌سازد.
\end{itemize}

با بررسی ادبیات موجود، شکاف تحقیقاتی کلیدی زیر شناسایی می‌شود:
\begin{center}
\textit{«هیچ‌یک از رویکردهای موجود در مهندسی سیستم‌های خودوفق قادر نبوده‌اند به طور همزمان (۱) بدون نیاز به بازآموزی‌های محاسباتی مکرر و اخلال‌گر، از بهینه‌های محلی در زمان اجرا عبور کنند، (۲) در فضاهای وفقی گسسته و بزرگ (تا مقیاس ۴۰۹۶ گزینه تغییر) به صورت زمان‌حقیقی مقیاس‌پذیر باشند، و (۳) مستقل از دانش دامنه خاص (\lr{Domain-agnostic}) برای هدایت فرآیند کاوش عمل کنند.»}
\end{center}
این رساله با هدف پر کردن این خلاء تحقیقاتی، روش نوین یادگیری تقویتی عمیق با شکل‌دهی تصادفی پاداش (\lr{RS-DRL}) را پیشنهاد و اعتبارسنجی می‌کند.

\section{سؤالات پژوهش}

با توجه به محدودیت‌های رویکردهای پیشین و نیز دستاوردهای آن‌ها که در بخش پیشینه و شکاف تحقیقاتی تبیین گردید \cite{cheng2009software, gheibi2024dealing}، این رساله در صدد پاسخ به پرسش‌های اساسی زیر همراه با زیرسؤالات متناظر است:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{سؤال اول:} چگونه می‌توان روشی مبتنی بر یادگیری تقویتی عمیق طراحی کرد که به‌طور مؤثر از بهینه‌های محلی در فضاهای وفقی گسسته و بزرگ، بدون نیاز به بازآموزی مکرر و پرهزینه، عبور کند؟
  \begin{itemize}
      \item \textbf{زیرسؤال ۱-۱:} چه مکانیزمی برای تزریق هوشمند و کنترل‌شده‌ی «خوش‌بینی» به فرآیند بازپخش تجربیات یادگیرنده بدون تأثیر نامطلوب بر پایداری مدل می‌توان طراحی کرد؟
      \item \textbf{زیرسؤال ۱-۲:} چگونه می‌توان از تجربیات ناموفق گذشته عامل بدون وارد شدن به فاز آموزش مجدد زمان اجرا استفاده کرد؟
      \item \textbf{زیرسؤال ۱-۳:} چه تضمینی برای عدم همگرایی واگرا یا بی‌ثبات در محیط‌های دارای تداخل شدید در فرآیند یادگیری وجود دارد?
  \end{itemize}
  
  \item \textbf{سؤال دوم:} چگونه می‌توان مکانیزم‌های شکل‌دهی تصادفی پاداش (\lr{Random Reward Shaping}) را با بازپخش تجربه (\lr{Experience Replay}) ادغام کرد تا تعمیم‌پذیری سیستم در تغییرات شرایط محیطی بهبود یابد؟
  
  \item \textbf{سؤال سوم:} چگونه روش پیشنهادی می‌تواند فضاهای وفقی گسسته و بزرگ (از ۲۱۶ تا ۴۰۹۶ گزینه‌) را در حین حفظ عملکردی نزدیک به بهینه، به شکل کارآمدی مدیریت کند؟
  
  \item \textbf{سؤال چهارم:} تا چه حد روش پیشنهادی (\lr{RS-DRL}) از روش‌های موجود نظیر یادگیری ای‌گرایانه حریصانه (\lr{$\epsilon$-greedy DQN}) \cite{mnih2015human}، \lr{HER} \cite{andrychowicz2017her}، \lr{Soft HER} \cite{he2020softher}، \lr{DLASER} \cite{metzger2022realizing} و \lr{ML4EAS} \cite{kachi2023hybrid} از منظر عملکرد مجانبی، سرعت همگرایی، و بهینه‌سازی چندهدفه، برتری و عملکرد بهتری از خود نشان می‌دهد؟
  \begin{itemize}
      \item \textbf{زیرسؤال ۴-۱:} عملکرد مجانبی \lr{RS-DRL} در بلندمدت در مقایسه با الگوریتم‌های استاندارد یادگیری تقویتی نظیر \lr{DQN} و مدل‌های پس‌نگر نظیر \lr{HER} در محیط‌های غیرایستا چگونه است؟
      \item \textbf{زیرسؤال ۴-۲:} سرعت همگرایی روش پیشنهادی در فضاهای وفقی با ابعاد بسیار بزرگ (مانند شبکه با ۴۰۹۶ حالت پیکربندی) چه تفاوتی با رویکردهای یادگیری عمیق فشرده‌کننده نظیر \lr{DLASER+} دارد؟
      \item \textbf{زیرسؤال ۴-۳:} آیا برتری‌های عملکردی حاصل از روش پیشنهادی از نظر آماری در مقایسه با سایر استراتژی‌ها معنادار است؟
  \end{itemize}
\end{enumerate}

\section{روش پیشنهادی}

\subsection{مرور کلی بر راهکار \lr{RS-DRL}}

راهکار پیشنهادی در این رساله مبتنی بر توسعه یک معماری یادگیری هوشمند است که به جای تکیه بر دانش ایستا، از طریق تعامل مستقیم با محیط، سیاست‌های بهینه را استخراج می‌کند. این روش مسئله تطبیق را به‌عنوان یک فرآیند تصمیم‌گیری مارکوف (\lr{MDP}) مدل‌سازی کرده و با ادغام مدل‌های عمیق و لایه مدیریت خودمختار، یک چرخه پیوسته از یادگیری و اجرا را فراهم می‌آورد. هسته نوآورانه این روش، مکانیزم «شکل‌دهی تصادفی پاداش» است که با بازطراحی تصادفی برخی تجربیات ناموفق گذشته، عامل را قادر به فرار از بهینه‌های محلی بدون نیاز به بازآموزی پرهزینه می‌سازد. تمرکز اصلی بر ارائه چارچوبی است که در آن، عامل یادگیرنده نه تنها بر اساس پاداش‌های آنی، بلکه با هدف حفظ عملکرد مطلوب در بازه زمانی طولانی، کاهش نیاز به بازآموزی‌های مکرر و پایداری معیارهای کیفی سیستم نظیر مصرف انرژی و زمان تأخیر، عمل کند.

\subsection{یکپارچه سازی راهکار \lr{RS-DRL} با حلقه کنترلی \lr{MAPE-K}}

روش پیشنهادی با بهره‌گیری از چارچوب استاندارد \lr{MAPE-K}، فرآیند تطبیق را به صورت ساختاریافته مدیریت می‌کند. در این معماری، عامل \lr{RS-DRL} در مؤلفه برنامه‌ریزی (\lr{Plan}) مستقر شده و خروجی‌های آن (گزینه وفقی پیشنهادی) پیش از اجرا توسط ابزار تأیید صوری \lr{UPPAAL-SMC} از نظر ایمنی و قابلیت اطمینان ارزیابی می‌گردند. سپس گزینه‌های تأییدشده بر روی سیستم مدیریت‌شونده اعمال می‌شوند. این یکپارچگی تضمین می‌کند که تصمیمات هوشمندانه‌ی عامل \lr{DRL} تنها پس از اعتبارسنجی صوری به اجرا درآیند.

\section{نوآوری‌های اصلی رساله}

بنیانِ علمی و سهم پژوهشی این پایان‌نامه در قالب چهار نوآوری اصلی زیر تبیین می‌گردد که هر یک به طور مستقیم به رفع یکی از محدودیت‌های کلیدی در ادبیات موضوع می‌پردازد:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{نوآوری اول: الگوریتم یادگیری تقویتی با شکل‌دهی تصادفی پاداش (\lr{RS-DRL}):} 
  ارائه یک مکانیزم نوین شکل‌دهی پاداش تصادفی زمان اجرا که برای اولین بار برخی از تجربیات ناموفق گذشته را بدون نیاز به دانش دامنه خاص بازطراحی می‌کند. در حالی که رویکردهای پیشین مانند \lr{HER} \cite{andrychowicz2017her} نیازمند تعریف اهداف صریح زمان اجرا و دانش عمیق فرمول‌بندی محیط هستند، روش پیشنهادی با تخصیص پاداش مثبت به زیرمجموعه‌ای تصادفی از تجربیات گذشته، بدون هیچ‌گونه دانش دامنه‌ای، عامل یادگیرنده را قادر به کاوش کارآمد فضای وفقی و خروج موفقیت‌آمیز از بهینه‌های محلی می‌سازد. این رویکرد به ویژه مانع همگرایی واگرا یا گیرافتادن در نقاط پایدار محلی می‌شود.
  
  \item \textbf{نوآوری دوم: ادغام معماری \lr{RS-DRL} در حلقه \lr{MAPE-K}:} 
  طراحی یک معماری سیستماتیک و تلفیقی ناهمگام که عامل یادگیرنده هوشمند را در مؤلفه تصمیم‌گیری حلقه کنترل خودمختار تعبیه می‌کند. برخلاف رویکردهای کلاسیک که فرآیند آموزش عمیق را به صورت آفلاین یا کاملاً مجزا انجام می‌دهند، در این معماری فرآیند آموزش پیوسته و استنتاج به صورت پویا با پایش وضعیت فیزیکی سیستم همگام شده و گزینه‌های تصمیم‌گیری پیش از اعمال، برای اطمینان صد درصدی از پایداری کیفیت خدمات، از فیلتر اعتبارسنجی صوری ابزار \lr{UPPAAL-SMC} عبور می‌کنند.
  
  \item \textbf{نوآوری سوم: مدیریت فضای وفقی مقیاس‌پذیر و گسسته در ابعاد بزرگ:} 
  ارائه یک راهکار مقیاس‌پذیر زمان‌اجرا جهت اتخاذ تصمیمات وفقی چندهدفه در ابعاد تا ۴۰۹۶ گزینه تغییر. در حالی که روش‌های سنتی مبتنی بر جستجو نظیر الگوریتم ژنتیک یا روش‌های شبیه‌سازی تصادفی به علت سربار محاسباتی بسیار بالا در مواجهه با ابعاد ۴۰۹۶ با اخلال مواجه می‌شوند، روش پیشنهادی با کاهش زمان تصمیم‌گیری استنتاج مدل به مقیاس میلی‌ثانیه، پایداری همزمان مصرف انرژی و قابلیت اطمینان ارتباطات را تضمین می‌کند.

  \item \textbf{نوآوری چهارم: معماری جداسازی زمانی (\lr{Temporal Separation}):}
  توسعه یک متدولوژی سازماندهی زمانی که مسیر تصمیم‌گیری آنلاین (با استنتاج زیر میلی‌ثانیه) را به طور کامل از ریسمان‌های سنگین آموزش ناهمگام در پس‌زمینه تفکیک می‌کند. این نوآوری معماری تضمین می‌کند که افزایش ابعاد فضای وفقی تا ۴۰۹۶ گزینه، کوچک‌ترین خللی در سرعت تصمیم‌گیری بلادرنگ و پایداری عملیاتی سیستم وارد نسازد.
\end{enumerate}

\section*{محدوده، قلمرو و مخاطبان پژوهش}

\subsection*{محدوده و قلمرو پژوهش (داخل و خارج از محدوده)}

برای تبیین دقیق مرزها و قلمرو این رساله دکتری، دامنه‌ی مسائل تحت پوشش (داخل در محدوده) و موضوعاتی که خارج از اهداف این کار پژوهشی هستند (خارج از محدوده)، به صورت زیر مشخص می‌گردد:

\paragraph{موضوعات داخل در محدوده پژوهش:}
\begin{itemize}
    \item \textbf{فضاهای وفقی گسسته:} این رساله به طور خاص بر سیستم‌های خودوفقی با فضاهای وفقی گسسته متمرکز است که پیکربندی‌های سیستم شامل گزینه‌های عددی یا ساختاری متمایز و مشخص هستند.
    \item \textbf{یادگیری تقویتی مدل‌ آزاد:} رویکرد یادگیری تقویتی به کار گرفته شده از نوع مدل‌ آزاد (\lr{Model-free}) و مبتنی بر معماری شبکه‌های کیو عمیق (\lr{DQN}) است که به هیچ مدل از پیش‌تعریف‌شده‌ای از رفتار محیط وابسته نیست.
    \item \textbf{سیستم‌های حسگر بی‌سیم صنعتی:} مطالعه موردی مرجع و اصلی جهت شبیه‌سازی و ارزیابی تجربی، بستر نام‌آشنای \lr{DeltaIoT} \cite{gerostathopoulos2019deltaiot} (در نسخه‌های v1 و v2 با ابعاد مختلف فضای وفقی) است که چالش‌های محیطی شدید و پویایی بالایی دارد.
    \item \textbf{سامانه‌های پهپادی خودگردان:} مطالعه مورد دوم جهت ارزیابی استقلال از دامنه روش پیشنهادی، شبیه‌ساز مأموریت تاکتیکی پهپادها تحت عنوان \lr{DARTSim} است که تصمیم‌گیری بلادرنگ در فضای وفقی گسسته بزرگ (Discrete Action Space) را در حضور تهدیدات محیطی بررسی می‌کند.
\end{itemize}

\paragraph{موضوعات خارج از محدوده پژوهش:}
\begin{itemize}
    \item \textbf{فضاهای وفقی پیوسته:} تحلیل و مدل‌سازی سیستم‌های خودوفق با پارامترهای تطبیق کاملاً پیوسته خارج از محدوده این کار بوده و به عنوان زمینه‌های پیشنهادی برای تحقیقات آینده در نظر گرفته شده است.
    \item \textbf{سیستم‌های چندعاملی:} تمرکز این رساله بر سناریوهای تصمیم‌گیری تک‌عاملی متمرکز است که در آن یک عامل خودمختار مرکزی مسئولیت تطبیق را بر عهده دارد. بررسی سیستم‌های توزیع‌شده با یادگیری تقویتی چندعاملی (\lr{MARL}) مد نظر نبوده است.
    \item \textbf{اثبات قضایای ریاضی همگرایی محض:} تضمین همگرایی و کارایی روش پیشنهادی به صورت تجربی و مبتنی بر شبیه‌سازی‌های فشرده و گسترده و تحلیل‌های آماری معتبر اثبات شده است، نه از طریق روابط اثبات تئوریک همگرایی ریاضی صوری در شرایط نامحدود.
\end{itemize}

\subsection*{مخاطبان و کاربردهای بالقوه}

دستاوردها و راهکارهای ارائه شده در این رساله دکتری می‌تواند برای طیف وسیعی از محققان و حوزه‌های کاربردی سودمند واقع شود. این پژوهش در وهله نخست برای \textbf{محققان مهندسی نرم‌افزار} خودوفق، حلقه‌های کنترلی خودمختار (\lr{MAPE-K}) و تضمین کیفیت زمان اجرا ارزشمند است. در وهله دوم، \textbf{طراحان سیستم‌های اینترنت اشیاء و شبکه‌های حسگر بی‌سیم} که نیازمند استقرار سیستم‌های پایدار در مواجهه با اختلالات پویای سیگنال هستند از این رساله بهره می‌برند. سرانجام، \textbf{توسعه‌دهندگان الگوریتم‌های یادگیری تقویتی عمیق} که با چالش گیرافتادن در بهینه‌های محلی در فضاهای عمل گسسته دست‌وپنجه نرم می‌کنند، مخاطبان اصلی یافته‌های این رساله محسوب می‌شوند.

\section{مروری بر فصول رساله}

ساختار رساله به گونه‌ای طراحی شده است که به‌طور نظام‌مند روند توسعه، اجرا و ارزیابی رویکرد پیشنهادی را در اختیار خواننده قرار دهد. در ادامه، نقش و کارکرد هر یک از فصول در راستای زنجیره استدلالی و پاسخ به سوالات رساله تشریح می‌گردد:

\textbf{فصل ۱: کلیات}
در این فصل، کلیات پژوهش، بیان مسئله، اهداف و نوآوری‌های رساله به همراه سوالات تحقیق و مروری بر ساختار کل رساله ارائه می‌گردد تا خواننده با بستر کلی و ضرورت طرح پژوهش آشنا شود.

\textbf{فصل ۲: مبانی نظری و مدل سیستم}
این فصل زیربنای ریاضی و مفهومی لازم برای درک روش پیشنهادی را فراهم می‌کند. در این فصل، مبانی سیستم‌های خودوفقی (حلقه \lr{MAPE-K})، منابع عدم قطعیت و رویکردهای مدل‌سازی زمان اجرا (از جمله ابزار \lr{UPPAAL-SMC})، و اصول یادگیری تقویتی (فرآیند تصمیم‌گیری مارکوف و الگوریتم \lr{DQN}) تشریح شده و مدل ریاضی سیستم بستر \lr{DeltaIoT} فرموله می‌گردد.

\textbf{فصل ۳: مرور ادبیات و کارهای مرتبط}
با بهره‌گیری از چارچوب نظری فصل دوم، این فصل به بررسی انتقادی و جامع رویکردهای پیشین پرداخته و با تحلیل نقاط قوت و ضعف آن‌ها، ضرورت علمی و موقعیت رساله حاضر در بدنه دانش سیستم‌های خودوفق را مستحکم می‌سازد.

\textbf{فصل ۴: روش پیشنهادی \lr{RS-DRL}: معماری و الگوریتم}
این فصل هسته نوآوری و طراحی فنی رساله را پوشش می‌دهد. در این فصل، جزئیات الگوریتمی مکانیزم شکل‌دهی تصادفی پاداش، معماری یکپارچه ناهمگام با حلقه کنترلی خودمختار و فرآیند اعتبارسنجی صوری پیش از اجرا توسط ابزار \lr{UPPAAL-SMC} به تفصیل ارائه می‌شود تا به سوالات اول و دوم رساله پاسخ داده شود.

\textbf{فصل ۵: ارزیابی تجربی}
این فصل جنبه‌های عملیاتی، پیاده‌سازی و اعتبارسنجی تجربی رساله را شامل می‌شود. شبیه‌سازی‌ها و مقایسه‌های گسترده با رقبای نام‌آشنا روی سناریوهای مختلف بستر \lr{DeltaIoT} مستند شده و تحلیل‌های آماری معتبر در این فصل ارائه می‌شود تا پاسخ به سوالات سوم و چهارم رساله تصدیق گردد.

\textbf{فصل ۶: بحث و نتیجه‌گیری}
در نهایت، این فصل مصالحه‌های رفتاری، محدودیت‌های فنی و دستاوردهای کاربردی سیستم را جمع‌بندی نموده و افق‌های جدیدی برای پژوهش‌های آتی در توسعه مهندسی سیستم‌های خودوفق هوشمند ترسیم می‌کند.


% ==================== chapters/chapter2.tex ====================


\ifstandalone
\bibliographystyle{ieeetr-fa}
\bibliography{References,MyReferences}
\fi
\end{document}
